# Repaso Recuperación Ordinaria: Repaso
**[Bases de Datos] Unidad Didáctica 2 y 3: Repaso**

**Rubén Martí Garcia**

## CONSULTAS

```sql
-- 1) Caracter, nº de alumnos, nota mínima, máxima y media de las asignaturas. Ordenar el resultado por curso primero y nombre de la asignatura después.
SELECT curso, nombre, caracter, count(nota) AS 'Alumnos', round(min(nota), 2) AS 'Nota min', round(max(nota), 2) AS 'Nota max', round(avg(nota), 2) AS 'Nota Media' 
FROM asignatura, matricula 
WHERE matricula.idAsignatura = asignatura.idAsignatura 
GROUP BY asignatura.nombre 
ORDER BY asignatura.curso ASC, asignatura.nombre ASC;
```

```sql
-- 2) Asignaturas con una nota media inferior a 5 orden por curso y posteriormente por nombre ascendente
SELECT curso, nombre, round(avg(nota),2) AS 'Nota Media'
FROM asignatura, matricula
WHERE matricula.idAsignatura = asignatura.idAsignatura 
GROUP BY asignatura.nombre
HAVING avg(nota) < 5.00
ORDER BY curso ASC, nombre ASC;
```

```sql
-- 3) Conocer el número de profesores por categoría  y ordenar la tabla de categoría con más profesores a categoría con menos
SELECT categoria, count(NIF)  as profesores 
FROM profesor 
GROUP BY categoria 
ORDER BY profesores DESC;
```

```sql
-- 4) Conocer curso, asignatura, caracter de la asignatura, coordinador y e-mail de contacto
SELECT asignatura.curso AS curso, asignatura.nombre AS asignatura, asignatura.caracter AS caracter,
concat(profesor.nombre, ' ', profesor.apellido1, ' ', profesor.apellido2) AS coordinador, email 
FROM asignatura INNER JOIN profesor ON (profesor.idProfesor = asignatura.coordinador)
ORDER BY curso ASC, asignatura ASC;
```

```sql
-- 5) Asignaturas impartidas por profesor de más a menos
 SELECT concat(profesor.nombre, ' ', profesor.apellido1, ' ', profesor.apellido2) AS Profesor, count(impartir.idAsignatura) AS materiasImpartidas
 FROM profesor INNER JOIN impartir ON profesor.idProfesor = impartir.idProfesor 
 GROUP BY impartir.idProfesor
 ORDER BY materiasImpartidas DESC;
```

```sql
-- 6) Mostrar aquellos alumnos que tienen una media superior a 7.00 y su nota media
SELECT concat(nombre, ' ', apellido1, ' ', apellido2) AS alumno, round(avg(matricula.nota),2) AS notaMedia
FROM alumno INNER JOIN matricula ON alumno.idAlumno = matricula.idAlumno
GROUP BY alumno.idAlumno
HAVING avg(matricula.nota) > 7.00 -- Filto de la agrupación alumno con una nota media superior a 7
ORDER BY notaMedia DESC;
```

```sql
-- 7) Obtener los créditos totales por curso (con separación según caracter). El curso 6 tiene 0 créditos, al ser un doctorado las asignaturas no forman parte de la nota final
SELECT curso, caracter, sum(creditos) AS creditos
FROM asignatura
GROUP BY curso, caracter;
```

```sql
-- 8) Obtener aquellas optativas sin alumnos
SELECT asignatura.nombre, count(matricula.idAlumno) AS alumnos
FROM asignatura LEFT JOIN matricula ON (asignatura.idAsignatura = matricula.idAsignatura)
GROUP BY asignatura.nombre
HAVING alumnos = 0;
```

```sql
-- 9) Obtener el número de alumnos de primero que tienen que recuperar cada asignatura
SELECT nombre, count(idAlumno) as alumnosRecuperacion
FROM asignatura INNER JOIN matricula ON asignatura.idAsignatura = matricula.idAsignatura
WHERE nota < 5.00 AND curso = 1
GROUP BY nombre
ORDER BY nombre ASC;
```

```sql
-- 10) Alumnos que tienen que presentarse a la recuperación de Algebra lineal y la nota que sacaron    
SELECT concat(alumno.nombre,' ', apellido1, ' ', apellido2) AS alumno, matricula.nota 
FROM alumno INNER JOIN matricula ON alumno.idAlumno = matricula.idAlumno INNER JOIN asignatura ON asignatura.idAsignatura = matricula.idAsignatura
WHERE matricula.nota < 5.00 AND asignatura.nombre = "Algebra lineal"
ORDER BY alumno ASC;
```

```sql
-- 11) Alumnos de segundo que han sacado un 10 en alguna materias para ponerles mención de honor. Ordenar alfabéticamente por nombre asignatura 
SELECT curso, asignatura.nombre, concat(alumno.nombre,' ', apellido1, ' ', apellido2) AS alumno, nota
FROM matricula INNER JOIN alumno ON alumno.idAlumno = matricula.idAlumno INNER JOIN asignatura ON matricula.idAsignatura = asignatura.idAsignatura
WHERE nota = (select max(nota) from matricula) AND curso = 2
ORDER BY asignatura.nombre ASC;
```

```sql
-- 12) Conocer número de alumnos totales, los becados y porcentaje de becados respecto al total
SELECT count(alumno.idAlumno) AS alumnos, (SELECT count(alumno.idAlumno) FROM alumno WHERE beca = 'si') AS becados,
round((SELECT count(alumno.idAlumno) FROM alumno WHERE beca = 'si')/count(alumno.idAlumno)*100, 2) AS "% becados"
FROM alumno;
```

```sql
-- 13) Conocer nota media de los becados y el curso en el que están. Ordenar resultado por nombre completo descendiente
SELECT curso, concat(alumno.nombre, ' ', apellido1, ' ', apellido2) AS Alumno, round(avg(matricula.nota),2) AS notaMedia
FROM alumno 
LEFT JOIN matricula ON (alumno.idAlumno = matricula.idAlumno) 
LEFT JOIN asignatura ON (asignatura.idAsignatura = matricula.idAsignatura)
WHERE beca = "si"
GROUP BY Alumno
ORDER BY curso ASC, Alumno ASC;
```

```sql
-- 14) Queremos repartir un bonus a los 10 profesores con mejores medias en las asignaturas que imparten
SELECT profesor.idProfesor, concat(profesor.nombre, ' ', apellido1, ' ', apellido2) AS profesor, round(avg(nota),2) AS notaMedia
FROM profesor 
LEFT JOIN impartir ON (profesor.idProfesor = impartir.idProfesor)
LEFT JOIN asignatura ON (impartir.idAsignatura = asignatura.idAsignatura)
LEFT JOIN matricula ON (asignatura.idAsignatura = matricula.idAsignatura)
GROUP BY profesor.idProfesor
ORDER BY avg(nota) DESC
LIMIT 10;
```

```sql
-- 15) Obtener toda la información de asignaturas que contienen la palabla 'datos' o 'progra' en su nombre. Ordenar por curso y luego por nombre
SELECT *
FROM asignatura
WHERE nombre LIKE '%datos%' OR nombre LIKE '%progra%'
ORDER BY curso ASC, nombre ASC;
```

```sql
-- 16) Obtener listado para enviar un comunicado oficial personalizado con el nombre a todas las personas de la universidad (alumnos y profesores)
(SELECT nombre, email FROM alumno)
UNION
(SELECT nombre, email FROM profesor);
```